**大勢至菩薩念佛圓通章**出自《[楞嚴經](../Page/楞嚴經.md "wikilink")》卷五，為[淨土宗主要經典](../Page/淨土宗.md "wikilink")[五經一論中的一品經](../Page/淨土五經一論.md "wikilink")，[民國初年由](../Page/民國紀元.md "wikilink")[印光大師倡導列入](../Page/印光大師.md "wikilink")。

此章內容為[釋迦牟尼佛在楞嚴會中詢問諸大](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")[菩薩圓成佛道的法門](../Page/菩薩.md "wikilink")。其中[大勢至菩薩提出以念佛直登西方極樂淨土的修學方法](../Page/大勢至菩薩.md "wikilink")；關鍵在於「都攝六根，淨念相繼」，集中心神，專一憶念，憶佛唸佛，相續不斷，“現前當來，必定見佛”，“不假方便，自得心開”\[1\]。

## 原譯文

《[楞嚴經](../Page/楞嚴經.md "wikilink")》原譯文由[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")[天竺](../Page/天竺.md "wikilink")[般剌密諦法師所譯](../Page/般剌密諦.md "wikilink")。此章共244字(不含標點)。

「大勢至法王子。與其同倫。五十二菩薩。即從座起。頂禮佛足。而白佛言：
『我憶往昔。恆河沙劫。有佛出世。名無量光。十二如來。相繼一劫。其最後佛。名超日月光。彼佛教我。念佛三昧。譬如有人。一專為憶。一人專忘。如是二人。若逢不逢。或見非見。二人相憶。二憶念深。如是乃至。從生至生。同於形影。不相乖異。十方如來。憐念眾生。如母憶子。若子逃逝。雖憶何為？子若憶母。如母憶時。母子歷生。不相違遠。若眾生心。憶佛念佛。現前當來。必定見佛。去佛不遠。不假方便。自得心開。如染香人。身有香氣。此則名曰。香光莊嚴。我本因地。以念佛心。入無生忍。今於此界。攝念佛人。歸於淨土。佛問圓通。我無選擇。都攝六根。淨念相繼。得三摩地。斯為第一。』」\[2\]

## 註解

| 註解                | 卷數 | 朝代                             | 作者       |
| ----------------- | -- | ------------------------------ | -------- |
| 《楞嚴經勢至圓通章科解》\[3\] | 1  | [明朝](../Page/明朝.md "wikilink") | 正相       |
| 《楞嚴經勢至圓通章疏鈔》\[4\] | 2  | [清朝](../Page/清朝.md "wikilink") | （慈雲灌頂）續法 |
| 《楞嚴經勢至圓通章解》\[5\]  | 1  | [清朝](../Page/清朝.md "wikilink") | 行策       |
|                   |    |                                |          |

## 参考资料

## 外部連結

  - 宣化上人講述[大佛頂首楞嚴經淺釋(卷五)](http://www.bfnn.org/book/books2/1333.htm)

  - [淨空法師講述](../Page/淨空法師.md "wikilink")[佛說大乘無量壽莊嚴清淨平等覺經講記（大士神光第二十八）](http://www.bfnn.org/book/books/0315.htm)

  -
[Category:淨土宗](../Category/淨土宗.md "wikilink")
[Category:佛經](../Category/佛經.md "wikilink")
[Category:大勢至菩薩](../Category/大勢至菩薩.md "wikilink")

1.
2.
3.  [《楞嚴經勢至圓通章科解》](http://www.cbeta.org/result/normal/X16/0310_001.htm)
4.  [《楞嚴經勢至圓通章疏鈔》](http://www.cbeta.org/result/X16/X16n0311.htm)
5.  [《楞嚴經勢至圓通章解》](http://www.cbeta.org/result/normal/X16/0312_001.htm)